【非洲豬瘟●直擊】珠海屠場病死豬疑源自佛山 門外灑滿消毒藥粉

【非洲豬瘟●直擊】珠海屠場病死豬疑源自佛山 門外灑滿消毒藥粉

（新增內容）內地豬瘟疫情持續擴大，鄰近香港的廣東省亦淪陷！今日下午3時，農業農村部接到中國動物疫病預防控制中心報告，經中國動物衞生與流行病學中心（國家外來動物疫病研究中心）確診，廣東省珠海市香洲區一屠宰場爆發非洲豬瘟疫情。截至目前，該屠宰場同批待宰生豬50隻，發病11隻，死亡11隻。疫情若持續爆發，影響供應，豬肉價格恐會上漲。

《蘋果》記者於晚上抵達涉事的珠海香洲區珠海市食品有限公司屠宰場（前稱前山肉聯廠），可見現場豎起「非洲豬瘟疫點」、「臨時封鎖檢疫消毒站」的告示牌；門口亦有防疫人員執勤，不過不願回應記者提問。照片可見，地上佈滿了消毒噴霧。此外，防疫人員稱，珠海疫情已爆發幾日。當局疑有意隱瞞事件。
消息指，日前有一批來自佛山的活豬，到屠宰場當日，發現死了2、3隻，工作人員原以為運送途中生病死亡，並不為意，至周日，發現共有死豬11隻，另有逾10隻豬生病，於是在周日上報，經檢疫，今日證實是非洲豬瘟，屠宰場內逾1600頭全部被作無公害處理。

根據屠宰場外貼起的文件，屠宰場由香洲區人民政府頒發封鎖令，除了查封珠海市食品公司屠宰場，還將屠宰場外3公里范圍列作疫區。而封鎖期限為期6周。屠宰場負責人表示，場地周日發現死豬，平時每日屠宰約1000多隻死豬。
對面工廠的保安向《蘋果》表示，昨日聽聞屠宰場有死豬問題，當日有防疫人員到場消毒，今日估計證實是非洲豬瘟，故廠外拉起封條，門口有防疫人員駐守。
據悉，這個位於香洲區的珠海市食品公司屠宰場，為全珠海最大，場內屠宰豬、牛、羊牲畜，即是說，該場被封鎖，珠海的豬牛羊供應都將受影響。
這名保安稱，他的公司食堂也是由該屠宰場供應豬肉，昨天開始沒有豬肉供應，飯堂並改由其他地方供應羊和雞等代表肉類。
疫情發生後，農業農村部立即派出督導組赴當地。當地已按照要求啟動應急響應機制，採取封鎖、撲殺、無害化處理、消毒等處置措施，對全部病死和撲殺豬進行無害化處理。同時，禁止所有生豬及其產品調出封鎖區，禁止生豬運入封鎖區。目前，上述措施均已落實。
香港農業融合會主席陳建業向《蘋果》記者表示，廣東省珠海市香洲區並沒有供港豬場，珠海附近亦沒有供港豬場。不過，他強調情況愈來愈危險，現時廣東省已經失守。他建議不允許珠海幾公里範圍、如粵西的湛江及陽江的運豬車，經珠海進入香港。
內地自今年8月3日首次證實有豬場爆發非洲豬瘟後，疫情擴散極快，4個多月已擴散至22省市，北京、上海、天津、重慶等四大直轄市不能倖免。每次爆發疫情，當局都將發生地點周邊劃為疫區，銷毀生豬、全面消毒及禁止生豬及相關製品流出，惜仍未能控制疫情。今日連廣東省亦告淪陷，目前只有廣西、海南、山東、河北、寧夏、新疆及西藏未爆發疫情。

財聯社/《蘋果》記者

同沙士前夕一樣